\chapter{Introdução}\label{chap:introducao}
	
	Neste capítulo apresentam-se os objectivos do projecto, uma visão global dos métodos de localização de objectos submersos fazendo referência às vantagens e desvantagens de alguns destes métodos. Finalmente, evidenciam-se as principais contribuições deste projecto e apresenta-se o plano de organização do documento.\\
	
	\section{Objectivos}
		Pretende-se projectar um sistema para guiar e monitorizar um ou vários mergulhadores ao longo de uma missão no mar. O sistema proposto é composto por um conjunto de veículos robóticos que se deslocam autonomamente à superfície da água (ASCs), uma bóia com um sistema de comunicações incorporado e um ou vários mergulhadores.
		
		Os veículos estão equipados com receptores de GPS, receptores e emissores rádio e receptores e emissores acústicos. O equipamento dos mergulhadores também tem um emissor e receptor acústico, um \textit{interface} de comunicação para o mergulhador por LEDs, que se requer simples e uma bússula. Poderá ainda ter um sensor de profundidade.\\
		
		O trabalho realizado no âmbito desta dissertação foca-se na estratégia de troca de mensagens e nas técnicas de localização de um mergulhador, tendo em conta os problemas técnicos de implementações reais e as não idealidades do meio, como por exemplo a corrente marítima, a variação da velocidade do som na água, falhas e atrasos de comunicações.\\
		
		Pretende-se ainda construir um simulador onde se possam testar as técnicas estudadas e fazer testes pré-reais.
		
	\section{Estado de Arte}
		Desde cedo o Homem se interessou pelo mar, como forma de sustento, como lazer, por vontade de conhecer mais. Com o evoluir dos tempos tornou-se cada vez mais necessário desenvolver técnicas de localização neste meio.
		% Importância de localização subaquática
		São imensas as aplicações de um sistema de localização dentro de água: recolha de dados oceanográficos, monitorização da poluição, a prevenção de desastres,  navegação assistida e aplicações de vigilância táctica, etc..\\
		
		A última década testemunhou avanços tecnológicos significativos em relação aos veículos marinhos autónomos. Estes veículos oferecem um potencial para ampliar as capacidades de intervenção para além do alcance actual e contribuir significativamente (ou até mesmo substituir) os seres humanos em actividades subaquáticas que envolvam alto risco. Para executar este tipo de missões desafiadoras, técnicas avançadas de controlo de movimento cooperativo e os algoritmos de navegação para veículos robóticos marinhos capazes de interagir com os humanos desempenham um papel fundamental.\\
		
		Vejamos de um modo breve algumas das técnicas que foram desenvolvidas ao longo dos anos sobre sistemas de localização terrestre e subaquáticos, realçando as características das comunicações neste último meio.
		
		\subsection{Sistemas de Localização Terrestres}
			Actualmente estamos habituados a saber a nossa localização onde quer que estejamos, em casa, no trabalho, numa rua desconhecida, num país distante do nosso. %Sabemo-lo através de vários dispositivos, desde aparelhos exclusivos à localização, a telemóveis, até máquinas fotográficas têm integrado dispositivos que lhes permitem registar ou partilhar a nossa localização.
			Além do lazer, os aparelhos de localização fazem parte do dia-a-dia de muitos trabalhadores, desde bombeiros, guardas florestais, arqueólogos, motoristas, agricultores, pescadores, etc..
			
			% GPS
			Tudo isto graças aos sistemas de localização por satélite: o GPS (Global Positioning System) americano e o GLONASS (Global Naya Navigatsionnaya Sputnikovaya Sistema) russo. Aos quais se estão a juntar o Galileo da União Europeia e o Compass da China.\\
			
			À parte da evolução histórica, de seguida descreve-se o princípio de funcionamento do GPS, que é o sistema mais usado no mundo.
			
			O sistema GPS é constituído por uma constelação de satélites, que orbitam em torno da Terra de forma a que sobre cada ponto da superfície terrestre estejam no mínimo 4 satélites, e por receptores de GPS. Os relógios dos satélites e dos receptores GPS estão sincronizados.
			
			Cada satélite emite periodicamente um sinal rádio, o receptor GPS calcula o tempo que este sinal demorou a chegar, como a diferença da hora exacta em que o satélite o emitiu e a hora a que o receptor o recebeu.
			
			Como a posição dos satélites a cada instante é conhecida pelos receptores GPS, com as posições de pelo menos 3 satélites e as suas distâncias a estes, o receptor consegue determinar a sua posição.
			
			A distância ao 1º satélite cria uma esfera de incerteza onde o receptor poderá estar, em intersecção com a esfera de incerteza do 2º satélite obtém-se um circulo perfeito, finalmente o 3º satélite reduz a incerteza a 2 pontos e a Terra pode servir como 4ª esfera, pois só um dos pontos está na sua superfície. Apesar disso, os receptores geralmente usam a informação de 4 ou mais satélites para melhorar a precisão e fornecer informações exactas sobre altitude.\\
			
			% GPS não funciona no mar
			No entanto, as ondas electromagnéticas que constituem o sinal rádio emitido pelos satélites, têm uma baixa permeabilidade na água, pelo que este sistema de localização tão completo não consegue localizar objectos que estejam submersos.
			
			Vejamos quais as características de propagação dos sinais no mar.
			
		\subsection{Comunicações Subaquáticas}
			A utilização de sinais rádio debaixo de água não é eficiente, pois os sinais electromagnéticos quando submetidos a este meio têm baixa permeabilidade. Estes apenas se propagam a longas distâncias se forem emitidos a baixas frequências, o que exige elevadas potências de emissão.
			
			Os sinais ópticos não sofrem atenuação, no entanto são afectados pela refracção da luz na água, sendo necessário o uso de sistemas de alta precisão para apontar os feixes de laser, o que torna este tipo de comunicação pouco prático.\\
			
			Por estas e outras razões, no meio subaquático as comunicações mais usadas baseiam-se em sinais acústicos. Curiosamente, a descoberta da comunicação acústica na água remonta ao século XV quando Leonardo Da Vinci descobriu a possibilidade de ouvir navios à distância através de um tubo submergido no oceano. Como em tantas outras áreas, os maiores avanços foram alcançados para fins militares durante a Primeira Guerra Mundial.
			Apesar das comunicações acústicas serem as melhores no meio aquático, não são perfeitas e apresentam alguns comportamentos que requerem especial atenção pelos sistemas que as utilizam. A onda sonora pode sofrer fenómenos de atraso, distorção e atenuação.
			
			O principal problema é a influência que estes sinais sofrem com características oceanográficas como temperatura, salinidade e correntes, que introduzem um elevado grau de incerteza no comportamento dos sinais acústicos emitidos. Há ainda que contar com a presença de ruído ambiente emitido por fontes naturais e artificiais, como sons emitidos por peixes, golfinhos, baleias, variação da pressão hidrostática causada pelas ondas e marés, fenómenos sísmicos, rajadas de vento, ondas de superfície e navios. \citep{Almeida:2010fk}
			
		\subsection{Sistemas de Localização Subaquáticos}
			Desde os anos 60 que existem sistemas de localização subaquáticos baseados em troca de sinais acústicos, capazes estimar a posição de alvos submersos em tempo real, por operadores à superfície.
			Nos anos 70, começaram a surgir os primeiros sistemas de navegação subaquática que tinham como finalidade fornecer aos veículos submersos as suas posições.
			
			Existem três grandes classes de sistema de posicionamento acústico subaquático: Long Baseline (LBL), Short Baseline (SBL) e Ultra Short Baseline (USBL), usados para determinar a posição em tempo real de veículos submarinos ou mergulhadores.
			
			\begin{description}
				\item[LBL] É o único sistema que usa redes de transmissores colocados no fundo do mar, cujas posições são bem conhecidas, como pontos de referência para a navegação. Estes geralmente são fixados no perímetro da zona onde se vai operar. Esta técnica permite uma precisão elevada (de 1 a 0.1 metros) e uma estabilidade independente da profundidade do mar. Este sistema é usado, em geral, para trabalhos que requerem precisão como pesquisa subaquática, onde os sistema SBL ou USBL não são suficientes.
				\item[SBL] Este sistema tem esta designação devido ao facto dos transmissores estarem perto uns dos outros quando comparado com a sua distância ao alvo, de tal forma que estes transmissores podem estar todos agregados a uma embarcação. Quando existe espaço suficiente nos navios ou docas, os transmissores são afastados de forma a melhorar a estimativa da posição do alvo. Assim, conseguem ter uma estimativa da posição quase tão boa quanto a dos sistemas LBL.
				\item[USBL] Também conhecido por SSBL (Super Short Baseline), é semelhante ao SBL com a diferença de não permitir alterar o espaçamento entre os transmissores tendo, desta forma, uma precisão fixa. Também tem a particularidade de se basear na diferença de fase do sinal enviado pelo objecto quando chega aos receptores, em vez de usar os tempos de percurso das mensagens. Existe uma variante deste método, USBL invertido, em que é colocado um emissor acústico numa posição conhecida e instala-se um USBL no objecto móvel.
			\end{description}
			Ao contrário dos sistemas LBL que exigem o tempo extra para a instalação, calibração e recolha de transmissores, os sistemas SBL e USBL podem ser usados em barcos ancorados ou em andamento.\\
			
			% Mapas
			Existe ainda outro tipo de navegação que utiliza sensores que recolhem informação em tempo real do terreno e comparam com mapas de terreno ou de marcos. Este método tem alguma precisão, mas tem a desvantagem de depender de mapas que nem sempre existem.
			
			% GIB
			O sistema GIB, GPS \textit{Intelligent Buoy}, pode ser classificado como LBL invertido, onde os receptores estão incorporados em bóias que operam à superfície da água, que podem estar ancorados ou em movimento e têm instalado receptores de GPS. Estas bóias recebem ondas acústicas originadas por impactos na água ou emissores presentes em objectos que desejam ser localizados. Cada bóia envia o instante em que recebeu o sinal e a sua posição GPS para um posto de controlo, em tempo real. No posto de controlo podem ser usados vários métodos, sendo o mais comum a técnica TDOA, \textit{Time Difference of Arrival}, com o algoritmo dos mínimos quadrados, para obter as distâncias entre cada bóia e a fonte do som e também utiliza a informação de GPS e a técnica de trilateração para estimar a posição da fonte do som, conseguindo fazê-lo quase em tempo real.
			
			Normalmente os GIB são colocados na área onde se pretende operar e o seu número aumenta com a área de operação e a precisão que se pretende obter.
			
			Desde meados dos anos 90, a marinha americana (Navy) utiliza o sistema GIB para localizar e seguir submarinos e armas submersas. Os primeiros sistemas foram desenhados para testes de armas em alto mar.
			
			O GIB pode ser usado juntamente com um dispositivo activo submerso, como por exemplo um torpedo equipado com um \textit{pinger} ou com uma fonte de som acústica passiva (tal como uma bomba inerte atingindo a superfície da água). Tipicamente, a fonte de som ou o evento de impacto é localizado usando a técnica TOA. \citep{A.-Alcocer:2006uq}
			
			Existem diferentes métodos de GPS, como o DGPS, nos veículos para melhorar a precisão da posição do alvo.
			
			O sistema GIB está patenteado pela empresa francesa ACSA, que o desenvolveu.
			
	\section{Principais Contribuições}
		Dado o problema da localização de um mergulhador a 3 dimensões, desenvolveu-se um algoritmo composto pela troca de mensagens, aplicação da trilateração e do Filtro de Kalman; este algoritmo foi implementado e testado num simulador.
		
		Como preparação, fez-se o estudo do filtro de Kalman que melhor se adequa à estimativa da posição de um objecto que se move em 2D para um modelo contínuo com medidas discretas.
		
		Também se estudaram-se os tipos de perdas de mensagens e atrasos que podem ocorrer.
		
		O simulador, construído em Matlab e Simulink, é composto por blocos que simulam os intervenientes do sistema e blocos que podem ser aproveitados para o sistema real. Na construção deste simulador criou-se uma biblioteca Simulink que pode ser reutilizada. Fez-se um manual do simulador, de forma a possibilitar uma rápida interpretação e a promover futuras alterações ao mesmo.
		
	\section{Organização}
		Este documento está dividido em 8 capítulos.
		
		O \autoref{chap:introducao} descreve o estado de arte, onde se mostra a evolução da localização de objectos submersos e se referem os principais métodos actualmente usados.
		
		No \autoref{chap:posicionamento} apresenta-se a forma como o problema da localização do mergulhador é abordado, explicando o encadeamento das técnicas usadas.
		
		O \autoref{chap:communication-system} apresenta a estratégia de troca de mensagens entre veículos e destes com o mergulhador, de forma a se conseguirem obter as distâncias entre o mergulhador e cada veículo.
		
		O \autoref{chap:trilateracao} é dedicado à trilateração, onde se faz uma pequena introdução teórica, são apresentadas as principais equações usadas na trilateração e mostra-se como se consegue estimar a posição do mergulhador com base nas distâncias mencionadas no capítulo anterior.
		
		Segue-se o \autoref{chap:kalman} sobre o Filtro de Kalman, onde se faz referência ao filtro discreto, contínuo e híbrido, terminando com a descrição do filtro que melhor se aplica à optimização da posição estimada do mergulhador.
		
		Apresenta-se ainda o \autoref{chap:simulador}, dedicado ao simulador desenvolvido e o \autoref{chap:resultados} com os principais resultados obtidos em simulação.
		
		Por fim, o \autoref{chap:conclusao-futuro}, mencionam-se as conclusões e futuro trabalho a desenvolver.
		
		